\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template} 

 \usepackage{float}   
 
 \usepackage{afterpage} 
 
 \usepackage{lscape}
 
\usepackage{graphicx,url}  

\usepackage{graphicx,url}

\usepackage[brazil]{babel}   
%\usepackage[latin1]{inputenc}  
\usepackage[utf8]{inputenc}  
% UTF-8 encoding is recommended by ShareLaTex

     
\sloppy

\title{3DHouse: software de comércio eletrônico de vendas de produtos de impressão 3D\\}

\author{Pedro Henrique Rovani, Diego Antonio Lusa}


\address{Curso de Análise e Desenvolvimento de Sistemas - Instituto Federal de Educação, Ciência\\ e Tecnologia do Rio Grande do Sul (IFRS - Campus Sertão) \\
	Rodovia RS 135, Km 25 - Distrito Eng.Luiz Englert - CEP: 99170-000 - \\ Sertão - RS 
\email{pedroadsrovani@gmail.com, diego.lusa@sertao.ifrs.edu.br}
}

\begin{document} 

\maketitle

\begin{abstract}
  This article describes the software that was developed for the Course of Conclusion of Course of Analysis and Development of Systems, Federal Institute of Rio Grande do Sul - Campus Sertão. The developed system is an application software for e-commerce called 3DHouse that will make available an online catalog of products made by 3D printers for decoration of business and domestic environments focused on the description and detailing of the product, with the option of payment method. Bank slip.
\end{abstract}
     
\begin{resumo} 
  Este artigo descreve o software que foi desenvolvido para a disciplina de Trabalho de Conclusão de Curso de Análise e Desenvolvimento de Sistemas, do Instituto Federal do Rio Grande do Sul - Campus Sertão. O sistema desenvolvido é um software aplicativo para comércio eletrônico chamado 3DHouse que disponibilizará um catálogo online de venda de produtos feitos por impressoras 3D para decoração de ambientes empresariais e domésticos com foco na descrição e do detalhamento do produto, tendo como opção de forma de pagamento o boleto bancário.
\end{resumo}

\section{Introdução}
No princípio, à ideia de comércio eletrônico fundamentava-se na simples troca de produtos entre indivíduo valorizava seu produto, onde cada um estabelecia a seu critério o valor do produto. Nos dias atuais, com a globalização e a internet, o comércio se tornou-se uma atividade socioeconômica que baseia-se na compra e venda de bens de consumo. Trata-se da transação de itens de produtos que possuem igual valor ou dinheiro \cite{conceito:2017}. Porém, com o advento da criação da rede mundial de computadores, a internet proporcionou que o comércio evoluísse de forma que os futuros negócios seriam tratados através da rede de internet por meio de \textit{websites}. \cite{sebraemercados:2017}. 

Em função das facilidades inerentes ao uso da própria web, tornou-se vantajoso realizar a compra e venda de bens de consumo pela internet. Pensando nisso, foi desenvolvido para a disciplina de Trabalho de Conclusão de Curso de Análise e Desenvolvimento de Sistemas, do Instituto Federal do Rio Grande do Sul - Campus Sertão, um software de comércio eletrônico que realiza vendas de produtos feitos por impressoras 3D para arte e decoração de ambientes.  

Este artigo será apresentado começando pela introdução, onde é descrito a definição do problema e a justificativa do artigo. Na segunda seção, constará quais serão os objetivos a serem alcançados com o desenvolvimento do software. A seguir, no terceiro item, terá as informações sobre a fundamentação teórica e alguns trabalhos relacionados, como a Loja Nama e as multi nacionais \textit{shapeways} e \textit{materialise}. Em seguida, na quarta seção, será apresentado o projeto do software seguido dos requisitos e os diagramas de modelagem UML. Na mesma seção, em design, é apresentado a arquitetura do sistema, modelagem de dados, interface com o usuário e informações relevantes sobre os aspectos de segurança e as tecnologias utilizadas para o desenvolvimento da aplicação. Depois, na quinta seção, é discutido sobre trabalhos futuros, ou seja, sobre a evolução do software, e por fim, a ultima seção é discutido sobre as considerações finais, onde o mesmo será uma breve discussão sobre temas relevantes do projeto. 

\subsection{Definição do problema e justificativa} \label{sec:firstpage}\label{sec:figs}

O comércio sempre foi um dos pilares da civilização. Nos tempos antigos, os seres humanos trocavam produtos que produziam de acordo com suas necessidades. No decurso da evolução da civilização, novas tecnologias foram integradas ao comércio como a internet interligando compra e venda de produtos a clientes como nunca antes visto \cite{conceito:2017}.  

Segundo Albertin(2010), “o comércio eletrônico é a realização de toda a cadeia de valor dos processos de negócio num ambiente eletrônico, por meio da aplicação intensa das tecnologias de comunicação e de informação, atendendo aos objetivos de negócio” \cite{albertin:2010}. O comércio eletrônico tem crescido nos últimos anos devido à expansão da internet e ao aumento da confiança entre os consumidores \cite{sebraemercados:2017}. No Brasil, a federação do comércio(Fecomercio) estima que a expectativa de crescimento em 2017 é de 15\% em relação ao ano de 2016 quando totalizou um faturamento de R\$ 56,8 bilhões \cite{Ecommercebrasil:2017}.  

Especialmente nesta década, um nicho de mercado se popularizou, abrindo uma gama de oportunidades no setor de comércio. A impressão 3D está ganhando cada vez mais espaço no cenário mundial, tornando-se um nicho de mercado vasto e ainda pouco explorado pelo comércio eletrônico. Essas máquinas conseguem imprimir objetos utilizando a tecnologia de impressão tridimensional \cite{extra:2017}. 

O mercado de impressão 3D está em ascensão em decorrência da popularização desses equipamentos. Um levantamento da consultora americana \textit{Wohlers Associates} publicado pelo site Época, indica que os negócios com impressoras 3D movimentaram US\$ 5,1 bilhões de dólares em 2016 no mundo todo. Entretanto, o mercado brasileiro representa apenas 2\% (cerca de R\$306 milhões) do total de vendas no mundo em 2016 \cite{epoca:2017}. Esse montante é resultado de comercialização sob encomenda onde o usuário disponibiliza o modelo 3D do objeto, que é geralmente um arquivo de imagem desenvolvido através de uma ferramenta \textit{CAD} (desenho assistido por computador). Tendo desenvolvido o modelo, o usuário fornece para a empresa de impressão 3D o arquivo e a quantidade específica do produto.

A prática de impressão de objetos tridimensionais existe há anos. Contudo, apenas nos últimos cinco a seis anos que a impressão 3D tornou-se um passatempo popular e um tópico privilegiado na mídia, principalmente devido a queda de custos e o tamanho dos componentes. Hoje, a impressão em 3D está disponível para qualquer pessoa com um computador doméstico e o interesse em imprimir objetos 3D \cite{3dtotal:2017}. 

O tipo de material mais popular de impressão em 3D envolve a extrusão de resina plástica derretida. Há outros materiais utilizados para confecção como: ferro, alumínio e ácido polilático, que é derivado de fontes renováveis como amido de milho e raízes de mandioca \cite{bell:2014}.  

Outra questão importante a ser considerada é o preço das impressoras e dos filamentos para produção dos objetos.  Mesmo com a queda nos preços, devido à popularização da tecnologia, continua pouco acessível para os padrões brasileiros, principalmente os modelos industriais que podem chegar a milhares de dólares. Outra barreira para a efetiva popularização dessas impressoras é que os modelos disponíveis para uso doméstico são limitados, em comparação as impressoras industriais. Para ter capacidade de imprimir objetos complexos, sua dimensão pode chegar a ser do tamanho de um cômodo de uma casa, por exemplo. Além disso, os modelos industriais utilizam tecnologias diferentes para a produção e normalmente são protegidas por patentes \cite{tecmundo:2013}. 

No entanto, mesmo com esses obstáculos, é possível verificar a popularização das impressoras 3D e o avanço para quase todas as categorias de negócios como moda, arte, decoração, medicina, joias, peças industriais, entre outras \cite{tecmundo:2013}. Entretanto, há outras formas de explorar esses nichos de mercado não apenas como produtos sob demanda, mas com vendas de objetos através de catálogo online. 

\section{Objetivos}
 Como objetivo geral, o presente trabalho visa desenvolver uma aplicação, nos moldes de um \textit{e-commerce} para a comercialização online de produtos desenvolvidos em impressoras 3D. Quanto aos objetivos específicos são elencados a seguir.

\begin{itemize}
	\item Dar enfoque para produtos feitos de material biodegradável.
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item Prover uma interface gráfica que facilite a interação com os usuários. 
\end{itemize} 

\begin{itemize}
	\item Permitir o detalhamento de produtos e o nome dos seus respectivos vendedores.
\end{itemize} 

\begin{itemize}
	\item Oferecer como meios de pagamento o boleto bancário.
\end{itemize} 

\begin{itemize}
	\item Prezar pela usabilidade da interface. 
\end{itemize}    

\section{Fundamentação Teórica e Trabalhos Relacionados} 

Tanto os EUA, quanto a Europa já possuem sites de comércio eletrônico como a \textit{shapeways} \cite{shapeways:2017}  e a \textit{materialise} \cite{materialise:2017} que disponibilizam objetos de impressão 3D para venda. Os vendedores na maioria \textit{designers} publicam seus itens em um catálogo online, disponibilizando o produto. O material utilizado para a confecção dos produtos varia. Existem objetos feitos tanto de resina plástica, biodegradável e metal. Esses dois sites também disponibilizam um serviço de impressão sob encomenda \cite{3dprintingreviews:2013}, porém, o preço dos fretes internacionais, carga tributária imposta sobre produtos importados e a indisponibilidade de compra utilizando a moeda local(somente dólar e euro) dificulta ao cliente brasileiro a obter tais  produtos.
  
Ao pesquisar por sites brasileiros especializados na venda de produtos 3D na internet encontrou-se apenas um: a Loja Nama. \cite{Lojanama:2017}. Esta loja virtual disponibiliza produtos de impressão 3D para a venda.   Porém foram encontrado problemas na questão da usabilidade do site. O primeiro problema se encontra na apresentação dos preços dos produtos onde a cor rosa é usado para destacar o preço do produto, conforme apresentado na Figura~\ref{fig:exampleFig1}. A cor rosa não possui contraste em relação ao fundo branco, dificultando a visualização do preço. Este problema de \textit{layout} também se encontra no rodapé do site, destacado com fundo rosa e conteúdo branco, dificultando a leitura e a compreensão pelo usuário. 
 
 \begin{figure}[ht]
 	\centering
 	\includegraphics[width=.9\textwidth]{imagens/lojanama1.png}
 	\caption{Tela de identificação de preços do site da Loja Nama.}
 	\label{fig:exampleFig1}
 \end{figure} 

O segundo problema, apresentado na Figura~\ref{fig:exampleFig2}, é a falta de paginação, deixando as páginas do site com muito conteúdo e demorando mais para serem carregadas. O terceiro problema são as formas de pagamento disponíveis. Não há opção de compra por boleto bancário que é ainda bastante popular no Brasil.  

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=.9\textwidth]{imagens/lojanama2.png}
	\caption{Tela de identificação do conteúdo no rodapé do site.}
	\label{fig:exampleFig2}
\end{figure} 

Diante deste cenário, propõem-se a criação de um site do tipo comércio eletrônico chamado 3DHouse Arte \& Decoração, que disponibilizará um catálogo \textit{online} de vendas de produtos para arte e decoração de ambientes feito por impressora 3D. Itens deste tipo não precisam necessariamente ser sob encomenda, portanto esse software servirá de auxílio ao público que deseja adquirir produto 3D mas não possui ideia de como obter ou criar modelos 3D de sua preferência e também ajudando na popularização deste nicho de mercado.    

O site também contará com uma interface intuitiva e layout agradável aos usuários com foco na identificação e material do produto, que oferecerá a forma de pagamento boleto bancário que ainda é acessível e seguro para a maioria das pessoas que realizam compra pela internet. 

\section{Projeto do software} 
 É a fase de desenvolvimento, na qual são feitos modelos com todas as entidades que serão construídas posteriormente a partir dos requisitos do sistema \cite{pressman:2016}.
 Em seguida serão apresentados os diagramas UML(linguagem de modelagem de dados) que compõe o respectivo sistema, a modelagem da base de dados, informações sobre a interface com o usuário, aspectos de segurança e tecnologias utilizadas para o desenvolvimento do projeto. O projeto do site desenvolvido é mostrado a seguir.

\subsection{Requisitos Funcionais}
O requisitos funcionais são declarações de serviços que o sistema deve fornecer, de como o sistema deve reagir a entradas específicas e de como o sistema deve se comportar em determinadas situações \cite{sommerville:2011}. Nos requisitos funcionais, são listados as funções que o sistema realizará. A seguir, será listado os requisitos funcionais do site 3DHouse: 

\begin{itemize}
	\item \textbf{Manter usuários}. A tabela usuários é responsável por manter os dados cadastrais de todos os usuários do sistema. O campo email é um campo de identificação do usuário e é requisitado no momento do login do sistema juntamente com a senha. Os usuários do sistema são separados categoricamente em três grupos: admin(administrador), vendedor e cliente.   
	
	Somente o administrador terá acesso irrestrito funcionalidades do sistema, podendo cadastrar produtos e realizar manutenção de suas propriedades. Também poderá ter acesso as informações dos usuários pertencentes aos demais grupos, podendo inserir, alterar, e desabilitar um usuário caso necessário. A função de desabilitar impedirá o login tanto na pagina principal quanto no painel administrativo.	 
	
	O vendedor poderá cadastrar, alterar e excluir produtos na loja virtual. Terá acesso as funções de inserir, alterar e excluir atributos, departamentos, tipos de atributo e poderá realizar alterações quantidade de estoque, vinculações de produto com atributo e de fotos com atributos. Os usuários do grupo cliente ficam restritos apenas a acessar a página principal da aplicação, mas poderão alterar seus dados cadastrais, inserir e excluir itens adicionados ao carrinho de compras.
	
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Manter produtos}. Administradores e vendedores poderão inserir, alterar excluir produtos no sistema, atribuindo tipos de atributos e fotos aos produtos e seu estoque equivalente. 
	Cada produto será caracterizado por dois campos de dados: resumo do produto e ficha técnica onde conterá dados descritivos do produto e campos de preço e valor promocional, destinado a produtos que poderão estar em oferta. Ainda na ficha do produto, o usuário terá que disponibilizar informações como o peso, altura, largura e diâmetro do produto para o \textit{web service} dos correios poder realizar o cálculo do frete.
\end{itemize}  

\begin{itemize}
	\item \textbf{Manter fotos de produtos}. Os produtos poderão ter mais de uma foto cadastrada e apenas uma dessas fotos poderá ser marcada como foto principal do produto que aparecerá na página principal da loja. 
\end{itemize} 

\begin{itemize}
	\item \textbf{Manter \textit{banners} de imagens}. Os \textit{banners} imagens poderão ser cadastradas juntamente com uma descrição e comentário para poderem ser exibidas na página principal do site.
\end{itemize} 

\begin{itemize}
	\item \textbf{Manter formas de pagamento}. O site disponibilizará uma forma de pagamento chamada boleto bancário. Esta funcionalidade disponibiliza o tipo de pagamento, quantidade de parcelas e porcentagem de desconto.
\end{itemize} 

\begin{itemize}
	\item \textbf{Manter formas de entrega}, O site disponibilizará uma integração com o \textit{web service} dos correios para entrega de produtos. No entanto os correios possuem mais de uma forma de envio como Sedex, e PAC onde o cliente poderá optar por cada uma destas opções de entrega.
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Manter atributos}.Os atributos poderão ser gerenciados pelo administrador e os vendedores do site, podendo excluir, editar e inserir. Os atributos tem como função distinguir um produto seja pela cor ou material e tamanho. 
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Manter propriedades do produto}. O administrador ou vendedor poderá realizar a manutenção de estoque apenas de seu respectivo produto cadastrado. Gerenciar estoque é um formulário onde o usuário poderá inserir e remover atributos ao produto, quantidade e um número de referência. O produto que não possuir um tipo de atributo será cadastrado como produto simples, podendo no mesmo formulário atribuir a quantidade, e referência.
\end{itemize} 

\begin{itemize}
	\item \textbf{Ordenar produtos por hierarquia de departamentos}. Os produtos podem ser vinculados em uma hierarquia de departamentos dois ou mais níveis, para melhor distribuição do conteúdo do site. Apenas o administrador poderá realizar a inserção, edição e exclusão dos departamentos. A vinculação de departamento e produto acontece na ficha de cadastro do produto.
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Desenvolver carrinho de compras}. O carrinho de compras irá armazenar os produtos selecionados pelos clientes para a efetuação da venda e a geração do boleto bancário. O carrinho conterá identificação do respectivo cliente e do item escolhido, e informações de hora da compra e valor total.
\end{itemize} 

\begin{itemize}
	\item \textbf{Buscar produtos por nome}. A ferramenta de busca será necessária quando o usuário quiser realizar uma busca de um determinado produto específico. O campo \textbf{nomeproduto} na tabela produto será utilizado como referência para a busca.
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Automatizar a recuperação de dados de endereço por meio do CEP}. O \textit{web service} viacep, armazena dados de praticamente todas as cidades, estados e CEP utilizado no Brasil. Por meio desta ferramenta, o usuário do sistema informará seu cep e a ferramenta buscará e automaticamente preencherá informações referentes como: rua, bairro, cidade e estado. 
\end{itemize} 

\begin{itemize}
	\item \textbf{Integrar o \textit{plug-in} de comentários \textit{Disqus}}. Este \textit{plug-in} de comentários se encontrará na  ficha técnica dos produtos da loja, e auxiliará na interação e troca de informações entre usuários e na realização de suporte durante a escolha e compra dos produtos. 
\end{itemize} 

\begin{itemize}
	\item \textbf{Integrar o \textit{web service} de gerenciamento de entregas dos correios do Brasil}. A loja não possuirá um método de entrega de produtos próprio, no entanto, utilizará os correios como distribuidora de entrega para seus produtos. Basta que o usuário informe seu cep para o destino do produto e o \textit{web service} calcula o custo de envio do produto.
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Disponibilizar forma de pagamento por boleto bancário}. Os boletos bancários serão gerados através do sistema de geração de boletos, que irá resultar em uma ordem de pagamento para uma respectiva compra. O boleto gerado será da Caixa Econômica Federal.
\end{itemize}    

\begin{itemize}
	\item \textbf{Integração com a \textit{api} de geolocalização do Google Maps}. Segundo o decreto nº 7.962 é obrigatório que a uma loja virtual forneça sua localização e contato para seus usuários \cite{leidoecommerce:2017}. Para facilitar a geolocalização da loja física da 3DHouse, a loja disponibiliza seu endereço juntamente com uso da \textit{api} do \textit{google maps} no rodapé do site.
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Integração com a \textit{api} do \textit{facebook}}. A 3DHouse possui uma integração com a rede social do \textit{facebook} com por exemplo a social media da página da loja no site do \textit{facebook} que permite que o usuário curta a página da loja ou acessa o \textit{feed} de notícias da 3DHouse disponibilizado nesta rede social.
\end{itemize}

\subsection{Requisitos Não Funcionais} 

Os requisitos não funcionais são restrições aos serviços ou funções oferecidos pelo sistema. Ao contrário das características individuais ou serviços do sistema, os requisitos não funcionais, muitas vezes, aplicam-se ao sistema como um todo \cite{sommerville:2011}. A seguir, estão listados os requisitos não funcionais do site:

\begin{itemize}
	\item Será utilizado a linguagem de programação PHP 7.0 para a codificação do backend da aplicação.
\end{itemize} 

\begin{itemize}
	\item Utilizar o SGBD PostgreSQL, versão 9.6, como gestor da base de dados da aplicação.
\end{itemize}   

\begin{itemize}
	\item Utilizar recursos avançados de programação em base de dados, como procedimentos armazenados e gatilhos, na codificação de rotinas da aplicação 
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item Modelar a aplicação por meio da linguagem UML, com auxílio da ferramenta \textit{Astah Community}.
\end{itemize}     

\begin{itemize}
	\item Disponibilizar o endereço físico da loja segundo o decreto Nº 7.962.
\end{itemize}    

\subsubsection{Arquitetura}  

O padrão arquitetural \textit{Model-View-Controller} (MVC) é uma forma de dividir uma aplicação, ou até mesmo um pedaço da interface de uma aplicação, em três partes:o controlador, o modelo e a visão \cite{dooley:2011}.  

O controlador (\textit{controller}r) controla as ações dos métodos das classes desenvolvidas juntamente com as entradas e saídas dos dados inseridos pelo usuário do sistema. O modelo (\textit{model}) contém as funções necessárias para a manutenção dos dados no banco de dados da aplicação. Por último, a visão (\textit{view}) recebe instruções do \textit{controller} e do \textit{model} e então exibe para o usuário que estiver utilizando o sistema.  

Tão importante quanto explicar cada um dos objetos do padrão arquitetural MVC é explicar como é o seu fluxo. Primeiramente o usuário interage com a interface (por exemplo, pressionando um botão em uma tela) e o controlador gerenciar esse evento de entrada da interface do usuário. Na interface do usuário é exibida pela visão (\textit{view}), mas controlada pelo controlador. O controlador não tem nenhum conhecimento direto da \textit{view}, ele apenas envia mensagens quando ela precisa de algo na tela atualizado. Portanto, o controlador acessa o modelo, possivelmente atualizando ela de forma apropriada para as ações do usuário (por exemplo, o controlador solicita ao modelo que o carrinho de compras seja atualizado pelo modelo, pois o usuário incluiu um novo item). Isto normalmente causa uma alteração no estado do modelo tanto quanto nas informações \cite{dooley:2011}.  

Por fim, a visão usa o modelo para gerar uma interface com o usuário apropriada, recebendo informações do modelo, e o mesmo não tem conhecimento direto da visão. O \textit{model} apenas responde a requisições por informações de quem quer que seja e requisita por transformações nas informações feitas pelo controlador. Após isso, o \textit{controller}, como um gerenciador da interface do usuário, aguarda por mais interações do usuário, onde inicia novamente todo o ciclo \cite{dooley:2011}.    

Um \textit{framework} é um conjunto de ferramentas que permite otimizar o tempo de desenvolvimento de um \textit{website} ou de um software, concentrando o esforço da equipe de programação nas regras de negócio, tirando o peso de escrever cetenas de linhas de código simplesmente para completar tarefas triviais, como a conexão de um banco de dados ou o envio de um \textit{e-mail} \cite{gabardo:2015}.  

Em vista dos benefícios oriundos do uso do padrão arquitetural MVC e dos \textit{frameworks} no desenvolvimento, nesta aplicação será utilizado o \textit{framework} PHP \textit{CodeIgniter} versão 3.1.6, que adota o padrão de arquitetura MVC, sendo distribuído pela licença do MIT (Instituto de tecnologia de Massachusetts), permitindo a utilização, redistribuição, alteração e comercialização sem nenhuma limitação desde que, junto do software, seja mantida uma cópia da licença. O \textit{CodeIgniter} é constituído de um kit de ferramentas para desenvolvedores com o qual tarefas rotineiras são automatizadas para minimizar o trabalho e maximizar a reutilização de código \cite{gabardo:2015}.

Para o desenvolvimento do \textit{front-end} do site 3DHouse, utilizou-se um \textit{framework} CSS(folha de estilo em cascata) chamado \textit{Bootstrap} versão 3.3.7. Esta ferramenta é \textit{open source} (código aberto) e foi criada com o intuito de otimizar a produção de  \textit{layouts} responsivos para a web. O \textit{Bootstrap} auxilia no desenvolvimento \textit{front-end} de maneira responsiva, ou seja, as \textit{views} da aplicação se ajusta de acordo com diferentes resoluções de tela desde do computador ao celular \cite{novak:2014}.

\subsubsection{Modelagem do sistema}
A modelagem de um sistema é uma forma bastante eficiente de documentá-lo, capturando uma visão do sistema físico desenvolvido. A modelagem é uma abstração com o propósito de descrever aspectos estruturais ou comportamentais. \cite{guedes:2011}
\paragraph{Diagrama casos de uso}

O diagrama de casos de uso é o diagrama mais geral e informal da UML, utilizado normalmente nas fases de levantamento e análise de requisitos do sistema, embora venha a ser consultado durante todo o processo de modelagem e possa servir de base para outros diagramas \cite{guedes:2011}. Pode ser utilizado também para criar um documento de requisitos. O diagrama é mostrado a seguir na Figura~\ref{fig:exampleFig3}. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3,angle=90, origin=c]{imagens/casosdeuso}
	\caption{Diagrama casos de uso.}
	\label{fig:exampleFig3}
\end{figure} 

\paragraph{Diagrama de classe}

O diagrama de classes é provavelmente o mais utilizado e é um dos mais importantes da UML. 
Esse diagrama serve de base para outros diagramas detalhando a estrutura  das classes que compõem o sistema \cite{sommerville:2011}. A seguir, na Figura~\ref{fig:exampleFig4} é detalhado a estrutura de classes do sistema.   
\begin{landscape}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=26cm, height=14cm]{imagens/diagramadeclasse}
	\caption{Diagrama de classe.}
	\label{fig:exampleFig4}
\end{figure}  
\end{landscape}
\subsubsection{Modelagem de dados} \label{sec:figs}
   
O modelo conceitual indica quais os tipos dados que poderão aparecer no banco de dados.  Em resumo, um modelo conceitual é um modelo abstrato que descreve a estrutura de um banco de dados de forma independente do sistema de gerenciamento do banco de dados (SGBD). Então o mesmo modelo pode ser compatível co qualquer outro sistema \cite{sistemabd:2006}. O esquema conceitual do banco de dados do site pode ser visualizado na Figura~\ref{fig:exampleFig5}. 
                 
 \begin{figure}[H]
	\centering
\fbox{	\includegraphics[scale=0.3,angle=90, origin=c]{imagens/conceitual}}
	\caption{Modelo Conceitual do banco de dados.}
    \label{fig:exampleFig5}
\end{figure} 

\subsubsection{Interface com usuário} 
Um objetivo geral do \textit{design} de interação é desenvolver sistemas interativos que provoquem respostas positivas por parte dos usuários, como sentir-se a vontade, confortável e apreciar a experiência de estar utilizando tais sistemas \cite{ihc:2017}. As cores do \textit{website} tem forte influência sobre o usuário. A cor do site expressa a sua identidade e o objetivo do sistema. A seguir, é descrito uma listagem de algumas das principais páginas do sistema e informações sobre sua interface com o usuário.

\textbf{Página principal:} A loja virtual 3DHouse utiliza cores verdes, pois o verde passa uma impressão de conscientização ambiental, já que o site comercializa produtos de impressão 3D, e alguns desses itens são feitos de material biodegradável. A impressão 3D também é sinônimo de conservação, pois empresas que produzem seus produtos utilizando essas máquinas, tem uma redução considerável de material desperdiçado para a confecção de produtos. A página principal do site é apresentada na  Figura~\ref{fig:exampleFig6}. 


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.9\textwidth]{imagens/front-end}
	\caption{Front-end do site 3DHouse.}
	\label{fig:exampleFig6}
\end{figure}  

O rodapé e o portfólio de produtos do site segue o mesmo exemplo de cores do menu do site, destacando a ideia de meio ambiente e conservação. Informações e \textit{links} importantes do sistema são listados no rodapé como por exemplo a geolocalização da loja, a interação com as redes sociais e \textit{links} úteis como: a \textit{Home} e informações de troca e devolução de produtos. O rodapé é carregado em todas as páginas, acompanhando a navegação do usuário. Já o menu, por sua vez, acompanha a barra de rolagem do navegador, possibilitando que o usuário acesse os itens do menu a qualquer momento caso deseje. O rodapé é apresentado a seguir na Figura~\ref{fig:exampleFig7}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.9\textwidth]{imagens/front-end-rodape}
	\caption{Rodapé do site 3DHouse.}
	\label{fig:exampleFig7}
\end{figure} 
 \textbf{Portfólio de produtos:} O portfólio de produtos é apresentado abaixo do \textit{banner} de conteúdo na página principal da loja. A 3DHouse apresenta dois portfólios sendo que o primeiro chamado de produtos em destaque, apresenta os últimos 8 produtos cadastrados pelos vendedores. Os dois portfólios também listam botões de visualização que permitem que o usuário acesse a ficha técnica do produto escolhido. 

 A primeira \textit{grid} de conteúdo contém a foto principal dos produtos juntamente com as informações do mesmo como: nome, preço, descrição e o nome do vendedor que disponibiliza o produto.O portfólio de produtos é mostrado a seguir na Figura~\ref{fig:exampleFig8}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.9\textwidth]{imagens/destaque}
	\caption{Portfólio de produtos em destaque.}
	\label{fig:exampleFig8}
\end{figure}
O segundo portfólio é chamado de \textbf{produtos em oferta} e apresenta os produtos em \textit{grids}. Ao todo podem ser apresentados 8 produtos em ordem decrescente de cadastro, ou seja, os últimos produtos cadastrados e que contenham um preço promocional. As \textit{grids} contém informações do produto como: a sua foto principal, nome do produto, preço, preço promocional, descrição e o nome do vendedor. O preço do produto é mostrado abaixo do preço promocional e está tachado de cor vermelha, simbolizando que o preço anteriormente foi modificado. O portfólio de produtos em oferta é mostrado a seguir na Figura~\ref{fig:exampleFig9}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.9\textwidth]{imagens/ofertas}
	\caption{Portfólio de produtos em destaque.}
	\label{fig:exampleFig9}
\end{figure} 
\textbf{Ficha técnica do produto:} O usuário que deseja visualizar mais informações sobre um produto da \textit{grid}, poderá clicar no botão, na foto do produto no nome do produto ou na descrição, sendo o mesmo redirecionado para a ficha do produto A ficha técnica do produto é uma página onde o usuário obterá mais informações correspondentes ao produto como: descrição, ficha técnica e uma área de comentários referentes ao respectivo produto. Ainda na ficha, pode ser visualizado todas as fotos do produto em uma galeria de imagens, informações sobre a disponibilidade do produto e atributos.  

Os atributos podem corresponder ao tipo de material que o produto foi confeccionado, e a cor que o mesmo foi produzido, pois o mesmo produto pode possuir cores diferentes. Por último, a quantidade tem que ser especificada pelo usuário, juntamente se o produto possui atributos, sendo obrigatório a marcação de pelo menos uma das opções junto com a quantidade requerida. A ficha técnica de um produto de exemplo pode ser visualizada a seguir na Figura~\ref{fig:exampleFig10}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.9\textwidth]{imagens/ficha}
	\caption{Ficha técnica do produto.}
	\label{fig:exampleFig10}
\end{figure} 

\textbf{Manual do usuário:} A 3DHouse possui um manual do usuário integrado ao site contendo as principais funcionalidades do sistema especificando cada funcionalidade, abrangendo todos os grupos de usuários. O manual contém informações, explicações e resoluções de problemas do menu, da página principal, do painel administrativo, funções avançadas da página principal e do painel administrativo.  

O manual possui um conteúdo muito extenso, por isso, está divido em abas como: introdução, menu, principais funcionalidades e soluções de problemas que mostra e esconde seu conteúdo podendo ser acessado no menu superior da página principal através do \textit{link} ajuda, e ainda pode ser acessado pelo rodapé do site no link chamado manual do usuário. 
 
\textbf{Validação de dados no formulário:} Quando um usuário tentar realizar um cadastro na loja e esquecer de preencher um campo obrigatório, o sistema notificará o usuário sobre o erro, e indicará que aquele campo possui a regra de preenchimento obrigatório. Os campos de formulário também conterão um exemplo de forma escrita de como ele deve ser preenchido e ainda um exemplo de como inserir o dado corretamente. Esta validação se aplica nos formulários da página principal e também no painel administrativo.

\subsubsection{Segurança} 
 Em se tratando de segurança em uma aplicação de comércio eletrônico, sem dúvida é uma parte fundamental, principalmente sobre o sigilo dos dados dos usuários do site. As rotinas de seguranças implementadas no site 3DHouse vão desde restrição de acesso á encriptação de senhas dos usuários. 
 
A restrição de acesso protege funções e classes do painel administrativo de usuários não habilitados impossibilitando que estes acessem funções críticas do software. Esta restrição se aplica ao login de um usuário. Apenas os usuários autorizados pertencentes aos grupos \textit{admin} e vendedor devem ter acesso as páginas do painel administrativo. 

As funções de encriptação de senhas ocorre por meio da biblioteca \textit{Bcrypt}. Este conjunto de ferramentas para codificação criptografa as senhas dos usuários por meio de criptografia de cifra. Também são utilizadas funções de \textit{hash} para a verificação da integridade da senha. 

\subsubsection{Tecnologias utilizadas}  
As tecnologias utilizadas para a construção da loja virtual 3DHouse são todas de licença gratuita, e serão apresentadas a seguir, seguindo um fluxograma lógico de uso das mesmas, ilustrado na Figura~\ref{fig:exampleFig11}.
\begin{figure}[H]
	\centering
\fbox{	\includegraphics[width=.9\textwidth]{imagens/tecnologias}}
	\caption{Tecnologias utilizadas.}
	\label{fig:exampleFig11}
\end{figure} 

Primeiramente, foi escolhido o servidor \textit{APACHE} versão 2.2.4 como servidor local de hospedagem da aplicação. Por ser um dos servidores web mais utilizados no mundo, elimina-se assim possíveis diferenças entre o ambiente de desenvolvimento e o ambiente de produção.  

Para o desenvolvimento \textit{Back-end} foi utilizada a linguagem de programação \textit{PHP}, seguindo o paradigma de orientação a objetos conjuntamente ao \textit{framework} \textit{CodeIgniter}, cuja função foi estruturar o código-fonte da aplicação dentro do padrão arquitetural MVC. Com relação a persistência de dados utilizou-se as classes da \textit{API} de modelo do \textit{CodeIgniter} adequadamente configuradas para comunicarem-se com o PostgreSQL.  

Com relação ao \textit{Front-end}, outra tecnologia é utilizada para o desenvolvimento da aplicação é o \textit{framework} \textit{Bootstrap}. O mesmo é utilizado em conjunto com outras linguagens como o \textit{HTML5}, \textit{CSS3} e \textit{JavaScript}, que juntas são responsáveis pelo desenvolvimento das telas do sistema.

\section{Considerações finais} 

Concluindo, o site 3DHouse foi desenvolvido com base na tendência de produção e venda de produtos impressos por impressoras 3D e no crescimento nas vendas pela internet. A 3DHouse explora outra fatia do mercado ainda muito pouco explorado da impressão 3D que é o \textit{e-commerce} de produtos já produzidos fornecendo ao cliente facilidade na escolha do produto sem ter que precisar em adquirir modelo 3D para impressão e agilidade na entrega, pois o produto já estará impresso pela impressora.  

Um diferencial importante da 3DHouse sobre os seus concorrentes internacionais é a disponibilização do produto somente se o mesmo possuir estoque. A \textit{shapeways} e a \textit{materialise} não inclui informações de disponibilidade de estoque, portanto o cliente pode ter que esperar um tempo a mais para o produto ser confeccionado aumentando o tempo de entrega do produto. Outro diferencial importante é a ferramenta de consulta de produtos que por meio de similaridade, facilitará para o usuário encontrar seus produtos pesquisados mesmo que o mesmo não sabia o nome do produto ou que lembre apenas uma parte do nome. 

Sobre as dificuldades enfrentadas, sem dúvidas o trabalho com \textit{sku}(unidade de manutenção de estoque) e a hierarquia de departamentos foram os requisitos do sistema mais difíceis de desenvolverem, pois os mesmos usam consultas complexas no banco de dados e no caso da hierarquia de departamentos, o uso de funções recursivas no banco de dados custou um maior tempo de desenvolvimento do que os demais requisitos do sistema.  

O maior desafio, sem dúvidas é a aceitação da ideia da venda de produtos 3D prontos, pois a mesma vai contra a ideia fundamental da impressão 3D que é criar o que você quiser e depois imprimir. Primeiro nem todas as pessoas possuem ideias de como criar um objeto ou mesmo de criar um modelo 3D. Segundo, nem todos vão poder usufruir de uma impressora 3D, pois seu alto preço ainda o torna inacessível para a maioria das pessoas.    

\section{Trabalhos futuros} 

Como trabalhos futuros, a loja virtual 3DHouse poderá incluir funções de estatísticas para maior controle das vendas e de seus vendedores. Adicionar funções de emissão de nota fiscal eletrônica e melhoramento do carrinho de compras, como por exemplo lista de desejos. O site também poderá disponibilizar um sistema de votação para produtos, onde os usuários poderão avaliar o produto, e para os vendedores, a oportunidade de poder ser contratado pelos usuários para poderem realizar uma impressão 3D sob demanda. É importante também para o usuário, um sistema de votação definindo uma reputação para o vendedor, servindo como uma dica para os futuros usuários estabelecerem uma base de confiança sobre este vendedor.

A adoção de outros meios de pagamento como: pagseguro, utilização do \textit{gateway} de pagamento da Cielo, que abrange boa parte das bandeiras de cartões utilizados no Brasil. Uma outra forma de cadastro específico para empresas poderem se cadastrar e revender seus produtos.   

\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{sbc-template}

\end{document}
